# Classification non supervisée
        
Dans cette partie nous allons faire de la classification non supervisée, c'est à
dire que l'on ne connait pas forcément au départ le nombre et le type de classes
que l'on cherche. Le but de cette section sera donc de voir si d'autres
classifications (différentes de celle de la datation) sont envisageables. Pour
un nombre de classe égal à 3, il sera intéressant de voir si la classification
obtenue dépend fortement ou non de la variable *Datation*. 

Dans un
premier temps, nous travaillerons uniquement sur les cachets datés et l'ensemble
des variables sauf celles qui décrivent les symboles et les hiéroglyphes. De
cette manière, nous pourrons vérifier (sans introduire d'estimations) à quel
point la classification obtenue est en relation avec la datation.  Nous pourrons
ensuite comparer ce résultat avec la classification obtenue avec tous les
cachets (datés et estimés). Enfin, nous tenterons d'obtenir une classification à
partir uniquement des symboles et des hiéroglyphes.  

Lorsque l'on met
en place une classification non supervisée, l'utilisateur peut influer sur
différents paramètres comme la mesure d'éloignement, le critère d'homogénéité
des classes, la méthode (par partitionnement comme kmeans, classification
hiérarchique comme CAH ou encore par modélisation statistique par exemple les
modèles de mélanges finis) ainsi que le nombre de classes.  

Pour ce
projet, nous avons choisi d'utiliser une méthode qui s'appuie sur une
hiérarchisation des données: **La classification Hiérarchique Ascendante**.
Pour utiliser cette méthode, il faut commencer par créer une matrice de
dissimilarité qui nous permettra de définir une suite de partitions emboîtées en
partant de la plus fine (chaque individu est dans une classe différente) à la
plus large (une seule classe). Cet ordre est du au fait que nous avons choisi
une méthode de classification ascendante. En ce qui concerne le choix du nombre
de classes, il est important de souligner qu'une des grandes différences par
rapport aux méthodes par partitionnement est que l’on n’est pas obligé de fixer
le nombre de classes a priori ce qui peut s'avérer être un avantage dans notre
cas puisque l'on cherche d'autres classifications que celle basée sur la
datation.  

Les trois étapes que nous détaillerons dans ce rapport
seront donc : 
 
 - Hiérarchisation des données
 - Choix du nombre de classes
 - Présentation des Classifications Hiérarchiques Ascendantes retenues

**Remarque :** Pour réaliser les CAH de ce rapport, nous utiliserons la fonction *HCPC* de la librairie
*FactoMineR* de R. La classification sera réalisée à partir des résultats
de l'AFCM, ce qui expliquera en partie pourquoi les classes que nous avons
obtenues sont souvent représentées comme homogènes et distinctes sur le premier
plan factoriel de l'Analyse Factorielle des Correspondances Multiples.


## Classification des cachets datés et inconnus obtenue sans les symboles

Dans cette partie, nous choisissons d'étudier seulement les cachets datés,
c'est-à-dire sans ceux dont on a estimé la datation, pour ne pas biaiser nos
résultats en ajoutant une incertitude sur la datation des cachets inconnus. Dans
un premier temps, nous allons considérer l'ensemble des cachets mais en gardant
pour la variable Datation, la modalité "Inconnue". Dans un second temps, nous
tenterons de faire une classification seulement à partir des cachets qui étaient
préalablement datés.



### Hiérarchisation des données

A chaque itération de l’algorithme de Classification Ascendante Hierarchique, le
but est de regrouper les deux classes les plus proches et cela quel que soit le
nombre d’individus qui les composent. Ainsi pour définir les classes les plus
proches, il faut savoir comment calculer la distance entre deux classes. Cette
distance, appelée mesure d'agrégation peut être définie de multiples façons ce
qui aboutira à des classifications différentes. On pourrait par exemple, choisir
la distance minimale entre les individus de la première et ceux de la seconde
(c’est la méthode  *single linkage*) ou au contraire prendre la distance
maximale (c'est la méthode *complete linkage*). Il est aussi possible de
prendre la moyenne de toutes les distances de tous les individus des classes
concernées (c'est la méthode *average linkage*) ou encore de prendre la
mesure associée à la distance de Ward. C'est cette dernière méthode que nous
avons choisi d'utiliser dans ce projet car elle a tendance à faire des 
classes d'effectifs égaux, ce qui évitera de se retrouver avec des classes
totalement déséquilibrées.


L’outil graphique qui permet de représenter cette hiérarchisation est le
dendrogramme : 

```{r ClassificationNonSupervises-recall-afcm-all, ref.label='afcm-all-sans-symbole'}
```

```{r ClassificationNonSupervises-all, caption="Dendrogramme issu de la classification des cachets sans les variables de symboles"}
## Classif non supervisee AVEC les dates inconnues
hcpc.all <- HCPC(afcm)
#la fonction HCPC nous conseille 3 classes mais on en garde 6 car plus précis
```

###Choix du nombre de classes

Le nombre de classe K peut lui aussi être construit à partir de plusieurs
critères basés sur l'inertie totale, interclasse et intra-classe, que l'on
comparera afin de sélectionner le meilleur K possible. Dans ce rapport, nous
utiliserons les critères suivants : Décroissance de la variance intraclasse,
critère R-square, critère semi-partial R-square, critère du Pseudo-F, critère
silhouette et critère du gap-statistique^[Pour cette première
classification sur l'ensemble des cachets nous allons présenter tous les
résultats graphiques et les différents critères. Pour la classification sur les
cachets datés et la classification à partir des symboles nous résumerons les
résultats obtenus dans le rapport et nous présenterons les graphiques en
annexe.]

D'après le diagramme batôn situé en haut à droite du dendrogramme, on peut dire
que le **critère de décroissance de la variance intraclasse** nous
conseille de choisir 3 ou 6 classes. 

Le **critère R-square** est définit de la façon suivante :
$$ RSQ(K) = 1 - \frac{I_{intra}(P_K)}{I_{totale}} = \frac{I_{inter}(P_K)}{I_{total}}$$

Selon ce critère, on choisit $K$ tel que $RSQ(K)$ forme un coude.


```{r R-Square criterion}
intra <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 20)

itotal <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 20)

for (ind in 2:21) {
  cah <- HCPC(afcm, graph = FALSE, nb.clust = ind, order = FALSE, method = "ward")
  intra[ind - 1] <- cah$call$t$within[ind - 1]
  itotal[ind - 1] <- cah$call$t$inert.gain[ind - 1]
 }

inter <- itotal - intra
RSQ <- inter/mean(itotal)
x <- c(1:20)

dev.off()
plot(x[2:20], 
     RSQ[2:20], 
     type = "b", 
     main = "R-Square criterion (tous les cachets)", 
     xlab = "Nombre de classes: K", 
     ylab = "RSQ")
```


La courbe représentant l'évolution de RSQ en fonction de K sur la figure
forme un léger coude au niveau de K=6. On considèrera donc que
ce critère nous conseille de choisir 6 classes. 


**Le critère Semi-Partial R-Square** est définit de la façon suivante :

$$ SPRSQ(K) = \frac{I_{inter}(P_K)-I_{inter}(P_{K-1})}{I_{totale}} $$

Lorsque l'on utilise ce critère, on choisit le nombre de classes à l'endroit où
l'on détecte la plus forte réduction du SPRSQ. Ainsi si la forte réduction se
fait entre K et K+1 on choisit K+1 classes.

La figure  nous permet de détecter deux décroissances assez
importantes entre K=2 et K=3 et entre K=5 et K=6. Ce critère nous incite donc à
choisir 3 ou 6 classes.


```{r Semi-Partial R-Square}
# Représentation du critère Semi-Partial R-Square en fonction de K
PRSQ <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)
pseudoF <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  PRSQ[ind] <- (inter[ind] - inter[ind - 1]) / mean(itotal)
  # PRSQ[ind] <- (inter[ind] - inter[ind - 1]) / itotal
  # Add nehemie: I changed itotal to mean(itotal) because of warning...
  pseudoF[ind] <- (inter[ind]/(ind - 1)) / (intra[ind]/(118 - ind))
}

plot(x[2:20], PRSQ[2:20], 
     type = "b", 
     main = c("Semi-Partial R-Square criterion","(tous les cachets)"), 
     xlab = "Nombre de classes: K",
     ylab = "PRSQ")
```



Le **critère du Pseudo-F** est définit par la fonction :

$$ PseudoF(K) = \frac{I_{inter}(P_K)/(K-1)}{I_{intra}(P_K)/(n-K)} $$

Selon ce critère, on choisit le nombre de classe K pour lequel la courbe
représentant le pseudoF en fonction de K forme un pic.

```{r critère du Pseudo-F}
# Représentation du critère du pseudo-F en fonction de K
plot(x[2:20], pseudoF[2:20], 
     type = "b", 
     main = c("Pseudo-F criterion","(tous les cachets)"), 
     xlab = "Nombre de classes: K", 
     ylab = "PseudoF")
```


La courbe de la figure possède un pic pour k=2 et un pic pour k=6. 

Nous allons maintenant présenter deux indices à maximiser permettant de
choisir le nombre de classes K : le critère silhouette et le critère gap
Si on considère la donnée $s_i$ définie de la façon suivante :
 $$ s_i =  \frac{b_i - a_i}{max(b_i, a_i)} \in[-1,1] $$
 
avec 
$$ b_i = \min\limits_{k \neq k'} \frac{1}{\mid{c_{k'}}}\sum{l\in C_{k'}}{d(x_i,x_l)} $$

et $$a_i = \frac{1}{\mid{c_{k'}}^{-1}}\sum\limits_{\substack{ l\in C_{k'}  l\neq i}}{d(x_i,x_l)}$$

Alors, on peut définir \textbf{le critère silhouette} de la manière suivante :
$$ S_k = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}{s_i} $$
Le nombre de classes que l'on retiendra est celui qui maximise le critère
silhouette.
On construit l'indice du Gap-statistique en calculant la matrice $W_K$ de
dispersion intra-classe définit de la façon suivante :

 $$ W_k = \frac{1}{n}(\sum_{k=1}^{K}{(x_i-m_k)'(x_i -m_k)} $$

A partir de cette matrice $W_k$, nous construisons la courbe $ln(det(W_k))$ en
fonction de K. Nous comparons ensuite cette courbe à celle obtenue à partir des
données uniformément réparties. L'estimation du nombre de classes à retenir est
la valeur K qui correspond au plus grand écart entre les deux courbes.


```{r autre critére du choix des classes, warning=FALSE}

library(fpc)

S <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  cah <- HCPC(afcm, graph = FALSE, nb.clust = ind, order = FALSE, method = "ward")
  si <- silhouette(as.numeric(cah$data.clust$clust),
                   dist = dist(cachets2[,c(2:13)])
                   )
  S[ind - 1] <- sum(si[,3])/118
}

gap <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)
sil <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  
  cah <- HCPC(afcm, graph = FALSE, nb.clust = ind, order = FALSE)
  res <- cluster.stats(dist(cachets2[,c(2:13)]), 
                       as.numeric(cah$data.clust$clust), 
                       wgap = TRUE, silhouette = TRUE)
  si <- silhouette(as.numeric(cah$data.clust$clust), dist = dist(cachets2[,c(2:13)]))
  S[ind - 1] <- sum(si[,3])/118
  gap[ind - 1] <- res$widestgap
  sil[ind - 1] <- res$avg.silwidth

}

x = c(1:19)

plot(x, sil, type = "b", main = "Critère Silhouette", 
     ylab = "silhouette", 
     xlab = "K: nombre de classes")

plot(x, gap, type = "b", main = "Gap Statistique", 
     ylab = "gap statistique", 
     xlab = "K: nombre de classes")

```

Le critère silhouette est maximisée pour k=2, mais pour k=3 la valeur du
 critère silhouette est importante (En effet $\forall K > 3,$ $silhouette(K) <
 silhouette(3)$ ) Ce critère nous conseille donc de choisir 2 ou 3 classes.  En
 ce qui concerne le critère du gap-statistique, il est maximal à partir de K=4.

#### Bilan sur le choix du nombre de classes

|Critère             | Choix du nombre de classes K | 
|:------------------:|:----------------------------:|
|Décroissance Iintra |  3 ou 6 classes              | 
|RSQ                 |  6 classes                   |  
|PRSQ                |  3 ou 6 classes              | 
|Pseudo-F            |  2 ou 3 classes              | 
|Silhouette          |  2 ou 3 classes              | 
|Gap-statistique     |  $ K > 4$                    |

Globalement, les différents critères permettant de choisir le nombre de
classes nous conseillent de sélectionner K=6 ou K=3. Dans la suite du rapport
nous commencerons par présenter les résultats de la classification hiérarchique
à 6 classes puis nous comparerons la classification hiérarchique à 3 classes
avec la variable **Datation**.
 
### Analyse des résultats de la Classification Hiérarchique Ascendante pour K = 6

Nous avons choisi de représenter les 6 classes que nous avons obtenues sur une
AFCM et de détailer l'attribution de chaque cachet aux différentes classes à
l'annexe D. 

```{r plot CAH 6 classes: Représentation des classes obtenues par la CAH sur une AFCM des individus}

res.hcpc <- HCPC(afcm, graph = F, 
                 nb.clust = 6, 
                 order = FALSE, 
                 method = "ward")

#interpretation des classes
color1 = as.integer(res.hcpc$data.clust$clust)
#namesHClust <- rownames(res.hcpc$data.clust)
#color <- color[match(1:length(color),as.numeric(namesHClust))]
plot(afcm, 
     choix = "ind",
     invisible = "var",
     habillage = "quali", 
     col.ind = color1, 
     title = "Représentation des classes (Cachets datés + inconnus)"
     )
```

On peut remarquer que mis à part les classes rouge et noire les 4 autres
 classes semblent relativement distinctes, même si l'une d'entre elles est très
 petite étant donné qu'elle ne possède que 2 individus.  Nous cherchons présent
 à savoir si nos variables, ou plutot nos critères de classifications sont
 dépendant de la classe. Pour cela nous allons faire un test du Khi-deux
 permettant de tester l'hypothèse $H_0$ = **Le critère ne dépend pas de la
 classe** contre l'hypothèse $H_1$ = **Le critère est la classe sont
 dépendants (liés)**.  Pour notre première classification nous obtenons les
 résultats suivant :
 
```{r}

# res.hcpc$data.clust$clust

classif1 <- res.hcpc$data.clust$clust
classif1.D <- matrix(0,1,60)
j <- 1

for (i in 1:118) {
  if ( cachets2[i,7] != "Inc") {
    classif1.D[j] <- as.integer(classif1[i])
    j <- j+1
    }
  }

```

```{r}
# Croiser la variable classe avec chacune des variables
kable(res.hcpc$desc.var$test.chi2, digit = 50) #toutes les variables dépendent de la classe
```


On remarque que pour les différentes variables, les p-valeurs sont inférieures
à 5\% ce qui signifie qu'au seuil 5\% l'hypothèse $H_0$ est rejetée. Autrement
dit, tous les critères que nous avons sélectionnés pour faire notre
classification en 6 classes ne sont pas indépendants de la classe. (Ils sont
sont donc liés.)

D'autre part, on sait que plus ce test est significatif, plus la variable et la
classe sont liées. On en déduit donc que les 3 variables qui sont les plus
impliquées dans la construction des classes sont : Surface, Mission et
Datation.



Nous allons maintenant définir les modalités qui sont les plus présentes dans
chaque classe. Pour cela nous allons étudier pour chaque classe trois
proportions : 
  
  1. La proportion d'individus qui possède la modalité dans cette classe.
      (Critère : Mod/Cla)
  2. La proportion d'individus de cette classe qui possède la modalité.
      (Critère : Cla/Mod)
  3. Le pourcentage d'individus qui possède cette modalité. (Critère : Global)
      
Enfin, un test de Student nous permettra de mettre en évidence le fait qu'une
modalité est significativement sur-représentée ($v_{test} >0$) ou sous
représentée ($v_{test} < 0$). 



Nous allons maintenant essayer d'expliciter nos 6 classes en nous basant sur
les critères énoncés ci-dessus.

#### Classe 1 : (19 individus)


Nous ne présentons dans le tableau ci-dessous que les 5 modalités les plus
représentatives de la classe 1 et les 3 modalités les moins représentatives de
cette classe.

```{r}
#et de connaitre les modalites les plus presentes dans chaque classe
nmoda  <- nrow(res.hcpc$desc.var$category[[1]])
kable(res.hcpc$desc.var$category[[1]][c(1:5, (nmoda-3):nmoda),], digits = 20)
```

La table précédente nous permet de remarquer que la classe 1 est définie par
la sur-représentation des cachets datés au 16-15e provenant de la mission Boe
avec un décor ornée, une surface plane et une organisation atypique. Au
contraire les cachets de cette classe ont rarement une datation Inconnue, ont
peu de chance de provenir de la mission Her et très peu présentent une surface
convexe.
Il est aussi intéressant de remarquer que tous les individus de la classe 1
proviennent de la mission Boe, et que l'ensemble des cachets de la classe 1 ont
une surface plane. On peut aussi noter que 94.74\% des individus du 16-15e
appartiennent à la classe 1 et que 94.73 \% des cachets ayant une organisation
atypique appartiennent à la classe 1.

#### Classe 2 (25 individus) :

En gardant le même raisonnement que pour la classe 1, on peut dire que la classe
2 est majoritairement constituée de cachets provenant de la mission Din, ne
possédant pas de titre ayant une surface plane une organisation atypique et ne
possédant pas de symbole. Au contraire peu de cachets sont caractérisés par une
organisation de type TNT ou une surface convexe.
Il est intéressant de remarquer que tous les cachets possédant un seul
hiéroglyphe sont dans cette classe et que tous les cachets de cette classe
proviennent de la mission Din et ont une surface plane.

#### Classe 3  (11 individus) :

Les cachets de la classe 3 sont majoritairement datés du 14e, possédent une
organisation en quinconce, une surface plane et proviennent de la mission Gue.
Au contraire peu de cachets sont convexes ou de datation inconnue ou provenant
du 16-15e siècle.
Tous les cachets de cette classe sont datés du 14e, possèdent une surface plane
et ont un titre de fonctionnaire.

#### Classe 4 (26 individus) :

Les cachets de cette classe, ont tendance à ne pas posséder de décor ni de plage
extérieure. Ils ont majoritairement une dimension intérieure grande, une surface
convexe et proviennent souvent de la mission Her. 
On peut remarquer que l'ensemble des cachets de la classe proviennent de la
mission Her et que tous les cachets ayant une frise rectangulaire pour délimiter
leur centre appartiennent à cette classe.

#### Classe 5  (35 individus) :
Les cachets de la classe 5 ont dans la majorité des cas une surface convexe, un
décor avec des hiéroglyphes et/ou des symboles. Ils ont tendance à être de
datation inconnue. On peut de plus remarquer que tous les cachets de cette
classe proviennent de la mission Her et ont un centre délimité par une Ligne
Simple. Enfin tous les cachets ayant des animaux pour décor appartiennent à
cette classe.

#### Classe 6  (2 individus) :

Cette classe contient seulement 2 individus, ce qui est très peu. Cette classe
est tellement petite que l'on peut se demander si elle est vraiment légitime. En
effet, contrairement à ce que nous conseille le dendrogramme, peut être que 5
classes pourraient suffirent pour expliquer nos données. Dans tous les cas, on
peut préciser que les cachets de la classe 6 sont caractérisés par leur surface
étagée (ils en ont tous une et tous les cachets ayant une surface étagée sont
dans cette classe) leur 2 plages extérieures et un nombre de hieroglyphes de 10.

Tous les cachets ayant 8 hiéroglyphes appartiennent à cette classse et tous les
membres de la classe 6 ont deux plages extérieures. Ces dernières remarques sont
à relativiser avec le fait que l'effectif de cette classe est très petit.



Nous allons maintenant essayer d'évaluer le lien qu'a la classification que nous
venons d'établir avec la variable **Datation**. Pour cela, nous allons
représenter la table de croisement de cette variable avec les différentes
classes :


```{r}

#res.hcpc$data.clust$clust #permet de connaitre la constitution des classes

##repr?sentation graphique des 6 classe
##croisement des variables quelques exemples

#table(res.hcpc$data.clust$clust, res.hcpc$data.clust[,1])
#table(res.hcpc$data.clust$clust, res.hcpc$data.clust[,2])
#table(res.hcpc$data.clust$clust, res.hcpc$data.clust[,3])
#table(res.hcpc$data.clust$clust, res.hcpc$data.clust[,4])
#table(res.hcpc$data.clust$clust, res.hcpc$data.clust[,5])
kable(table(res.hcpc$data.clust$clust, res.hcpc$data.clust[,6]), 
      row.names = TRUE)


```

La table ci-dessus est assez intéressante car on peut remarquer qu'on peut
associer à chaque classe une datation particulière. En effet, si on regarde par
exemple la $1^\textrm{ère}$ classe, on remarque que tous les cachets qui la
constituent sont datés du $16-15^\textrm{ème}$ . Cette observation est vérifiée
pour les 6 classes. En extrapolant ces résultats, on pourrait attribuer une
datation à la quasi totalité des cachets inconnus. Ainsi, 13 cachets seraient
attribués au $16-15^\textrm{ème}$ siècle, 0 au $14^\textrm{ème}$ et 43 au
$13^\textrm{ème}$. Seul les deux cachets de la $6^\textrm{ème}$ classe ne
peuvent pas obtenir d'estimation de la datation selon cette méthode. Tout comme
l'avait déjà suggéré la classification supervisée dans la partie précédente, une
majorité de cachets inconnus seraient à attribuer au $13^\textrm{ème}$ siècle. 


Nous allons maintenant présenter la Classification Hiérarchique Ascendante
pour K=3 classes puis la comparer à la classification définie par la variable
\textit{Datation}.




### Analyse des résultats de la Classification Hiérarchique Ascendante pour K=3

Dans un premier temps, nous allons représenter graphiquement 3 classes que nous
avons obtenues sur une AFCM.

```{r plot CAH 3 classes: Représentation des classes obtenues par la CAH sur une AFCM des individus}

res.hcpc2 <- HCPC(afcm, graph = F, 
                 nb.clust = 3, 
                 order = FALSE, 
                 method = "ward")

#interpretation des classes
color1 = as.integer(res.hcpc2$data.clust$clust)
#namesHClust <- rownames(res.hcpc$data.clust)
#color <- color[match(1:length(color),as.numeric(namesHClust))]
plot(afcm, 
     choix = "ind",
     invisible = "var",
     habillage = "quali", 
     col.ind = color1, 
     title = "Représentation des classes (Cachets datés + inconnus)"
     )
```

La figure  nous permet de constater que les 3 classes obtenues
par la classification hiérarchique sont relativement bien dissociées lorsqu'on
les représente sur l'Analyse Factorielle des Composantes Multiples. Ce résultat
est cohérant avec la stratégie que nous avons mise en place car nous avons
choisi de réaliser la classification CAH à partir des résultats de notre AFCM.
Il est donc normal que les classes ainsi définies soient bien représenter sur
l'AFCM.

```{r Khi-deux}
kable(res.hcpc2$desc.var$test.chi2, digits = 10)
```

Nous allons à présent essayer de vérifier si nos variables, ou plutot nos
critères de classifications sont dépendants ou non de la classe. Pour cela nous
allons faire un test du Khi-deux permettant de tester l'hypothèse $H_0$ =
\textit{Le critère ne dépend pas de la classe} contre l'hypothèse $H_1$ =
\textit{Le critère est la classe sont dépendants (liés).}
Lorsque nous avons mis en place ce test, nous avons pu constater que toutes les
p-valeurs étaient inférieures 7e-03 donc largement inférieures à 5\%. Ce qui
nous permet de rejeter l'hypothèse $H_0$ pour toutes les variables. Autrement
dit, tous les critères que nous avons sélectionnés pour faire
notreclassification en 3 classes ne sont pas indépendants de la classe. (Ils
sont sont donc liés.) D'autre part, on sait que plus ce test est significatif,
plus la variable et la classe sont liées. On en déduit donc que les 3 variables
qui sont les plus impliquées dans la construction des classes sont par ordre
d'importance : \textit{Décor}, \textit{Nb.Pl.ext} et \textit{Mission}. Même si
la variable \textit{Datation} ne fait pas partie  des trois variables les plus
impliquées dans la construction des classes elle joue tout de même un rôle
important dans la classification que nous avons réalisée car elle possède une
p-valeur très faible (égale à 5.23e-18) ce qui rend le test du Khi-deux très
significatif aussi pour 
cette variable.

Comme pour la classification que nous avons réalisée au paragraphe précédent,
nous allons essayer de décrire les trois classes que nous avons obtenues en
détaillant les modalités présentes dans chaque classe grâce aux quatre critères
(Mod/Cla, Cla/Mod, Global et test de student) que nous avons explicités au
paragraphe 5.1.3.



#### Classe 1 (40 individus)

La modalité la plus significative (au sens du test de student) pour caractériser
les individus de la $1^\textrm{ère}$ classe est la modalité \textit{16-15e} de
la variable \textit{Datation}. Les cachets de cette classe sont aussi
caractérisés par la sur-représentation des modalités Surface-Plane,
Décor-Ornemental, Organisation-Atypique ou encore Mission-Din.\footnote{Nous
avons uniquement cité les modalités les plus significatives au sens du test de
Student, c'est à dire celles ayant une p-valeur inférieures à 3.09e-12.
Cependant, il existe 16 autres modalités donc la p-valeur est inférieure à 5\%.
Il est intéressant de remarquer que 18 modalités sont quand à elles
significativement sous-représentées dans cette classe au sens du test de
Student.}. Il peut aussi être intéressant de remarquer que tous les individus de
cette classe sont datés du 16-15e , proviennent de la mission Boe et ont un
décor figuratif. D'autre part, tous les individus possédant une surface plane
appartiennent à cette classe. En ce qui concerne 
les modalités \textit{13e} \textit{14e} on peut remarquer qu'aucun des individus
de la $1^\textrm{ère}$ classe possède la modalité \textit{13e} et que seul
8,33\% des individus de cette classe sont datés du \textit{14e}. En ce qui
concerne les cachets inconnus, on peut constater que seul 15.52\% des cachets de
cette classe possède cette modalité. La classe 1 semble donc être liée à la
modalité \textit{16-15e}, en revanche cette classe ne semble pas correspondre
aux cachets inconnus puisque cette modalité est significativement
sous-représentée (sa p-valeur est de 3.30e-05). 



#### Classe 2 (52 individus)

Les individus de la classe 2 sont caractérisés par une sur-représentation des
modalités correspondant à un décor ayant des hiéroglyphes ou des symboles,
provenant de la mission Her. Les cachets de cette classe sont aussi caractérisés
par une datation correspondant au $14^\textrm{ème}$ siècle puisque la p-valeur
du test de student est de 5.15e-04 pour cette modalité.\footnote{Selon le test
de student 17 modalités sont significativement sur-représentés dans cette
classes et 15 modalités sont sous-représentées.} On peut d'autre part remarquer
que tous les individus de cette classe ont une organisation en quinconce et que
tous les cachets possédant une Ligne-Simple pour délimiter leur centre sont
présents dans cette classe. En ce qui concerne les autres modalités de la
variable datation, on peut remarquer qu'aucun des individus du
$16-15^\textrm{ème}$ siècle n'est présent dans cette classe et que la part de
cachets de datation inconnue dans cette classe est relativement importante
puisque 63.46\% des individus de cette classe 
sont de datation inconnue. De plus, il est intéressant de remarquer que la
modalité \textit{13e} n'est ni significativement sur ou sous représentée. 



#### Classe 3 (26 individus)

Les cachets appartenant à la classe 3 sont caractérisés par une abscence de
décor et de plage extérieure, une grande dimension et une surface convexe. Selon
le test de Student, 9 modalités sont considérées comme étant sur-représentées et
14 autres sont sous-représentées. Il est intéressant de remarquer que tous les
cachets de cette classe ont un centre délimité par une frise rectangulaire et
que ceux provenant de la mission Her appartiennent à cette classe. En ce qui
concerne les modalités de la variables Datation on peut remarque que les cachets
du $13^\textrm{ème}$ siècle sont significativement sur représentés alors que
ceux datant du $14e$ ou du $16-15e$  sont sous représentés. 

Nous allons maintenant essayer de comparer la classification que nous venons
d'établir à la variable \textit{Datation}. Pour cela, nous allons représenter la
table de croisement de cette variable avec les diférentes classes :

```{r}
kable(table(res.hcpc2$data.clust$clust, res.hcpc2$data.clust[,6]),
      row.names = TRUE)
```



Si l'on ne tient pas compte dans un premier temps de la variable
\textit{Datation}, la table ci-dessus nous permet de remarquer que la classe 3
est entièrement constituée de cachets datés du $13^\textrm{ème}$ siècle et que
97\% de cachets du $16-15^\textrm{ème}$ siècle appartiennent à la classe 1. La
classe 2 possède des cachets répartis entre le $13^\textrm{ème}$ et le
$14^\textrm{ème}$ avec un effectif légèrement plus important pour cette deuxième
modalité. Enfin, si l'on fait une lecture verticale du tableau on remarque que
tous les cachets du $16-15^\textrm{ème}$ appartiennent à la classe 1 et tous les
cachets du $14^\textrm{ème}$ sauf 1 appartiennent à la deuxième classe. En
revanche, les cachets qui ont été attribué au $13^\textrm{ème}$ siècle sont
partagés entre la classe 2 (44\%) et la classe 3 (66\%). Si l'on s'intéresse
maintenant à la modalité caractérisant les cachets dont la datation est
\textit{Inconnue} on remarque que même s'ils apparaissent dans toutes les
classes, une majorité de ce type de cachets appartiendrait à la deuxième
classe. 

Nous allons à présent utiliser les indicateurs adjustedRandIndex et classError
pour essayer de quantifier la ressemblance de ces deux classifications. Nous
rappelons que l'adjustedRandIndex représente le taux de similarité entre deux
classifications et la classError, le taux de dissimilarité. Le premier critère
doit donc être proche de 1 alors que le deuxième doit être plus proche de 0.
Pour cette classification, la \textbf{classError} est de 0.331 et
l'\textbf{adjustedRandIndex} est de 0.279. Les scores précédents nous indiquent
que les deux classifications ne sont pas tout à fait similaires en effet même si
le taux de dissimilarité est acceptable l'adjustedRandIndex est assez loin de 1.
Nous ne pouvons donc pas considérer la classification obtenue par CAH sur
l'ensemble des cachets comme refletant la variable \textit{Datation}. En effet,
nous avons établi un autre type de classification qui a un lien avec la variable
\textit{Datation} mais qui ne dépend pas uniquement de cette dernière.




## Classification des cachets datés uniquement, les variables de symboles sont toujours écartées

Comme pour la classification précédente, nous avons choisi d'utiliser la
distance de Ward comme mesure d'agrégation des classes. La hiérarchisation des
données est représentée sur le dendrogramme ci-dessous. 

### Hiérarchisation des données

Dendrogramme obtenu pour la deuxième classification


```{r ClassificationNonSupervises-recall-afcm-date, ref.label='afcm-date-sans-symbole'}
```

```{r ClassificationNonSupervises-date}
## Classif non supervisee AVEC les dates inconnues
# barplot(afcm$eig[,2],main="Eboulis des valeurs propres") # on garde 2 axes

hcpc.date <- HCPC(afcm)
```

```{r, include=FALSE}
res.hcpc <- HCPC(afcm, graph = F, nb.clust = 6, order = FALSE)

#On garde toujours 6 classes pourquoi pas 3 !!!!
## table(res.hcpc$)
## res.hcpc$desc.var$test.chi2
## res.hcpc$desc.var$category

#interpretation des classes

color = as.integer(res.hcpc$data.clust$clust)

plot(afcm, 
     choix = "ind",
     invisible = "var",
     habillage = "quali", 
     col.ind = color, 
     title = "Représentation des classes (cachets datés et sans symboles)")

clusplot(cachetsDate[,c(2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13)], 
         res.hcpc$data.clust$clust, 
         col.p = classif1.D
         )


gap <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)
sil <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  cah <- HCPC(afcm, graph = F, nb.clust = ind, order = FALSE)
  res <- cluster.stats(dist(cachetsDate[,c(2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13)]), 
                       as.numeric(cah$data.clust$clust), 
                       wgap = TRUE, 
                       silhouette = TRUE)
  gap[ind - 1] <- res$widestgap
  sil[ind - 1] <- res$avg.silwidth
}
x = c(1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19)

```

```{r}
plot(x, gap, 
     type = "b", main = "Gap Statistique", 
     ylab = "gap statistique", xlab = "K: nombre de classes")

plot(x, sil, 
     type = "b", main = "Critère Silhouette", 
     ylab = "silhouette", xlab = "K: nombre de classes")
```

```{r R-Square criterion cachets dates}
intra <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 20)

itotal <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 20)

for (ind in 2:21) {
  cah <- HCPC(afcm, graph = FALSE, nb.clust = ind, order = FALSE, method = "ward")
  intra[ind - 1] <- cah$call$t$within[ind - 1]
  itotal[ind - 1] <- cah$call$t$inert.gain[ind - 1]
 }

inter <- itotal - intra
RSQ <- inter/mean(itotal)
x <- c(1:20)

plot(x[2:20], 
     RSQ[2:20], 
     type = "b", 
     main = "R-Square criterion (cachets datés)", 
     xlab = "Nombre de classes: K", 
     ylab = "RSQ")
```

```{r Semi-Partial R-Square cachets datés}
# Représentation du critère Semi-Partial R-Square en fonction de K
PRSQ <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)
pseudoF <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  PRSQ[ind] <- (inter[ind] - inter[ind - 1]) / mean(itotal)
  # PRSQ[ind] <- (inter[ind] - inter[ind - 1]) / itotal
  # Add nehemie: I changed itotal to mean(itotal) because of warning...
  pseudoF[ind] <- (inter[ind]/(ind - 1)) / (intra[ind]/(118 - ind))
}

plot(x[2:20], PRSQ[2:20], 
     type = "b", 
     main = c("Semi-Partial R-Square criterion","(cachets datés)"), 
     xlab = "Nombre de classes: K",
     ylab = "PRSQ")
```


### Choix du nombre de classes

D'après les règles que nous avons rappelé au paragraphe 4.1.2, les 5 critères de
choix du nombre de classes K nous donnent les résultats suivant :

| Critère         |   Estimation de K               | 
| ----------------|---------------------------------|
| Inertie Intra   |   2, 3 ou 7                     |
| Silhouette      |   2 à 4, éventuellement 7 ou 11 | 
| gap-statistique |   à partir de 7                 | 
| RSQ             |   6                             | 
| SPRSQ           |   3 éventuellement 4 ou 7       |

**Remarque :** Nous n'avons pas choisi d'évaluer le critère du pseudo-F car
sa représentation était une courbe qui croissait continuellement entre 0 et 20
classes. Etant donné qu'il n'y avait pas de pic nous n'avons pas pu utiliser ce
critère.

D'après le tableau précédent, les critères que nous avons utilisés nous
conseilleraient dans l'ensemble de choisir 3 ou 7 classes. Cependant, comme nous
voulons comparer les résultats obtenus sans les individus ayant la modalité
Inconnue à ceux obtenus à partir de l'ensemble des individus nous avons choisi
de faire une nouvelle CAH avec K=6 puis K=3. Il est cependant important de
remarquer que le dendrogramme  nous montre que la classification
obtenue pour K = 6 classes ne sera pas très stable. En effet, le noeud qui
permet de passer de 5 à 6 classes est très proche du noeud qui permet de passer
de 6 à 7 classes. La classification que nous obtiendrons dans cette partie sera
donc relativement instable aux perturbations.



### Analyse des résultats de la Classification Hiérarchique Ascendante pour K=6

```{r 6 classe, results='hide'}
res.hcpc2 <- HCPC(afcm, graph = F, 
                  nb.clust = 6, 
                  order = TRUE, 
                  method = "ward")

res.hcpc2$desc.var$test.chi2
#ok tout est inférieur à 0.05
res.hcpc2$desc.var$category
```

```{r}
#interpretation des classes
color = as.integer(res.hcpc2$data.clust$clust)
plot(afcm, 
     choix = "ind",
     invisible = "var",
     habillage = "quali", 
     col.ind = color, title = ""
     )
title(c("Représentation de la classification","(cachets datés)"))
```




La représentation des classes sur l'AFCM nous permet de distinguer 3 classes (la
rouge, la noire et la cyan) de manière relativement distinctes, en revanche les
classes bleue et violette sont fortement mélangées. Enfin, la sixième classe (la
verte) possède un unique individu. Cette dernière remarque est en accord avec le
fait que le dendrogramme nous conseillait de choisir un nombre de classes moins
important. En effet, si l'on compare la figure  aux résultats
obtenus pour K=4 et K=5 on remarque que les classes sont emboitées et que la
classe contenant le seul cachet 98 apparait lorsque l'on crée la
$5^\textrm{ème}$ classe alors que la création de la $6^\textrm{ème}$ classe
partage la classe bleu en deux classes bleue et violette.  Malgré ce petit
défaut on peut tout de même considérer que les 6 classes apparaissent de manière
relativement bien distincte sur l'AFCM, ce qui est cohérant étant donné que nous
avons mis en place la classification sur les coefficients de l'AFCM.

Le test du Khi-deux réalisé sur l’ensemble des variables nous permet de conclure
que toutes les variables sont liées à la classe. En effet toutes les p-valeurs
sont inférieures à 5\%, l’hypothèse $H_0$ = \textit{La variable ne dépend pas de
la classe} est donc rejetée. Autrement dit, toutes les variables que nous
utilisons pour notre classification ne sont pas indépendantes de la classe.
(Elles sont donc liées). Ce test nous permet aussi de mettre en avant les 3
variables les plus impliquées dans la construction des classes (ce sont celles
qui sont les plus significatives suivant le test du Khi-deux :
    \textit{Datation}, \textit{Mission} et \textit{Nombre de Hiéroglyphes} 
Nous allons maintenant nous intéresser à l'interprétation des classes, pour
cela nous tenterons comme pour la classification précédente de mettre en
évidence les variables qui expliquent le plus les différentes classes au sens
des critères (Mod/Cla, Cla/Mod, Global) et au test de Student.

#### Classe 1 : (10 individus)

Les cachets de la classe 1 sont caractérisés par la sur-représentation des
modalités associées à l'absence de décor et de plage extérieure, une surface
convexe et une datation au $13{eme}$ siècle. Il est intéressant de remarquer que
tous les cachets de la classe ont une surface convexe, sont datés du $13^{eme}$
et proviennent de la mission Her. Au contraire, aucun des cachets de cette
classe n'est associé au $16-15^{eme}$siècle, ne possède de surface plane ou n'a
de plage extérieure. La modalité représentant les cachets du $14^{eme}$ siècle
n'est ni significativement sous-représentée ni significativement sur-représentée
dans cette classe.

#### Classe 2 : (9 individus)

Tous les individus de la deuxième classe ont un décor avec des hiéroglyphes
et/ou des symboles, proviennent de la mission Her et on une seule plage
extérieure. 78\% des cachets de cette classe datent du $13^{eme}$ siècle. De
plus, tous les cachets ayant 7 hiéroglyphes appartiennent à cette classe. Au
contraire, les cachets de cette classe sont caractérisés par la
sous-représentation d'une organisation atypique, d'une surface plane ou d'une
datation au $16-15^{eme}$ siècle. Comme pour la $1^{ere}$ classe, la modalité
représentant les cachets du $14^{eme}$ siècle n'est ni significativement
sous-représentée ni significativement sur-représentée.

#### Classe 3 : (1 individus)

La classe 3 est particulière dans le sens où elle est constituée d'un seul
cachet qui a la particularité d'être le seul à posséder 4 symboles et 8
hiéroglyphes. Ce sont ces deux caractéristiques qui l'ont isolé dans cette
classe.

#### Classe 4 : (14 individus)

Les cachets de la classe 4 sont caractérisés par la sur-représentation des
modalités représentant l'absence de titre et de symboles. Ses cachets
proviennent en général de la mission Din (93\%) et sont datés du $16-15^{eme}$
(93\%). On peut remarquer que tous les cachets de cette classe ont une surface
plane. Au contraire, les cachets de cette classe présentent une
sous-représentation des modalitéd représentant la datation au $13^{eme}$ siècle,
le titre de fonctionnaire, ou la provenance de la mission Her. Tout comme pour
les classe un et deux, la modalité $14^{eme}$ n'apparait pas comme sur ou sous
représentée.

#### Classe 5 : (9 individus)

La $5^{eme}$ classe est constituée de 9 cachets tous datés du $14^{eme}$ siècle,
ayant un titre de fonctionnaire et une surface plane. 80\% des cachets de cette
classe proviennent de la mission Gue. Il est intéressant de remarquer que tous
les cachets ayant une organisation en quinconce appartiennent à la classe 5. On
peut aussi remarquer que les cachets de cette classe sont caractérisés par la
sous-représentation des modalités comme le nombre de hiéroglyphes égal à 3, une
organisation atypique ou une datation du $16-15^{eme}$ ou du $13^{eme}$ siècle.


#### Classe 6 : (17 individus)

Les cachets de la classe 6 sont caractérisés par le fait qu'ils sont tous datés
au $16^{eme}$ siècle et possèdent tous une organisation atypique. La majorité de
ces cachets ont une petite dimension(94\%) et un décor orné(82\%). De plus, tous
les cachets provennant de la mission Boe appartiennent à cette classe. Enfin,
les cachets de cette classe sont caractérisés par la sous représentation des
modalités représantant la surface convexe, la mission Her ou les datations au
$13^{eme}$ ou au $14^{eme}$ siècle.

Tout comme pour la classification non supervisée de l'ensemble des cachets, nous
allons à présent comparer la variable \textit{Datation} aux classes obtenues par
la seconde classification.

\begin{center}
{ \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline \textbf{Numéro de la Classe} & \textbf{13e} & 1\textbf{14e} &
     \textbf{16-15e} 
 \hline \textbf{1} & 10 & 0 & 0 
 \hline \textbf{2} & 7 & 2 & 0 
 \hline \textbf{3} & 1 & 0 & 0 
 \hline \textbf{4} & 0 & 1 & 13 
 \hline \textbf{5} & 0 & 9 & 0 
 \hline \textbf{6} & 0 & 0 & 17 
 \hline 
 \end{tabular}}
\end{center}



```{r}
#croisement des variables quelques exemples
kable(table(res.hcpc2$data.clust$clust, res.hcpc2$data.clust[,6]), row.names = TRUE)
```

La table précédente nous permet de voir qu'à de rares exceptions près, chaque
classe obtenue par la CAH réalisée sur les cachets datés correspond à une
datation précise. En effet, tous les cachets de la $1^{ere}$ et de la $3^{eme}$
classe ainsi 77\% des membres de la $2^{eme}$ classe datent du $13^{eme}$. De la
même manière, tous les cachets de la $6^{eme}$ classe ainsi que 93\% de ceux de
la $4^{eme}$ sont datés du $16-15^{eme}$ siècle. Enfin tous les cachets de la
$5^{eme}$ classe sont du $14^{eme}$ siècle.
Pour conclure, on peut remarquer que si la classification CAH permet de
distinguer assez facilement les cachets du $16-15^{eme}$, les cachets des
$14^{eme}$ et $13^{eme}$ siècle se chevauchent légèrement plus.

#### Comparaison pour K=6 classes des classifications avec ou sens les cachets inconnus :

La figure  nous permet de comparer les deux
classifications\footnote{**Remarque** : La comparaison des deux
classifications n'est faite que sur les cachets datés, car pour les cachets
inconnus nous n'avons pas d'éléments de comparaison.} que nous venons d'obtenir.
Ainsi, nous avons réalisé une AFCM des cachets datés uniquement, puis nous avons
représenté la deuxième classification par des symboles (carrés,  croix,
triangles, losange, rond). Pour que les 6 classes parfois imbriquées soient bien
visibles nous avons tracé des ellipses pour les délimiter.  Les couleurs des
points correspondent quand à elles à la première classification non supervisée

Comparaison des classes obtenues par les deux CAH (datés/Inconnus et datés)

La figure précédente nous permet de voir que les deux classifications ne semble
pas bien coïncider puisque chaque couleur ne correspond pas vraiment à un type
de symboles. On peut tout de même remarquer que certains symboles sont associés
à 2 ou 3 couleurs (par exemple les ronds et les triangles ont tendance à être
noir ou rouge)) ceci nous montre que les deux classifications ne sont pas
complétement distinctes non plus.
Ce résultat mitigé est confirmé par la table de croisements entre les deux
classifications réalisées pour K=6 classes. On peut remarquer, comme pour la
représentation graphique que chaque classe de la première classifications se
partagent en 2 ou 3 classes de la seconde classification (sauf pour la première
classe qui se disperse entre tous les individus). Les scores de classError et
d'adjustedRandIndex sont respectivement de 0.45 et 0.196 ce qui est relativement
éloigné des valeurs idéales (respectivement 0 et 1).
```{r}
#cas ou nombre de classe =3
classError(res.hcpc2$data.clust$clust,res.hcpc$data.clust[,6])$errorRate #0.3305
adjustedRandIndex(res.hcpc2$data.clust$clust,res.hcpc$data.clust[,6])#0.2791
```

| **C1-1** | **C1-2** | **C1-3** | **C1-4** | **C1-5** | **C1-6** |
-----------|---|---|---|---|---|---|
| **C2-1** | 7 | 3 | 0 | 0 | 0 | 0 | 
| **C2-2** | 4 | 5 | 0 | 0 | 0 | 0 | 
| **C2-3** | 1 | 0 | 0 | 0 | 0 | 0 | 
| **C2-4** | 1 | 0 | 2 | 8 | 3 | 0 | 
| **C2-5** | 3 | 5 | 1 | 0 | 0 | 0 | 
| **C2-6** | 2 | 0 | 8 | 2 | 5 | 0 | 



### Analyse des résultats de la Classification Hiérarchique Ascendante pour K=3

Dans un premier temps, nous allons représenter sur l'AFCM des cachets datés les
3 classes que nous avons obtenues par classification hiérarchique ascendante.

Représentation des classes obtenues par la CAH des cachets datés sur une AFCM des individus

La figure \ref{fig::plot2} nous permet de constater que les 3 classes obtenues
par CAH sont relativement bien dissociées dans le premier plan factoriel de
l'AFCM. Ce résultat est cohérant avec la stratégie que nous avons mise en place.
En effet, nous avons choisi de réaliser la CAH à partir des résultats de l'AFCM.
Il est donc normal que les classes ainsi obtenues soient bien représentées sur
l'AFCM.

Nous allons à présent essayer de vérifier si nos variables sont dépendantes ou
non de la classe. Dans cet optique, nous allons faire un test du Khi-deux où
l'hypothèse $H_0$ est \textit{La variable ne dépend pas de la classe} et
l'hypothèse $H_1$ est \textit{La variable est la classe sont dépendantes
(liées).}
Lorsque nous avons mis en place ce test, nous avons pu constater que toutes les
p-valeurs étaient inférieures 9.8e-07 donc largement inférieures à 5\%. Ce qui
nous permet de rejeter l'hypothèse $H_0$ pour toutes les variables. Autrement
dit, toutes les variables que nous avons sélectionnées pour faire notre 
classification en 3 classes ne sont pas indépendantes de la classe. (Ils sont
sont donc liés.) D'autre part, on sait que plus ce test est significatif, plus
la variable et la classe sont liées. On en déduit donc que les 3 variables qui
sont les plus impliquées dans la construction des classes sont par ordre
d'importance : \textit{Datation}, \textit{Décor} et \textit{Surface}. Il est
intéressant de voir que la variable\textit{Datation} joue le rôle le plus
important dans la classification que nous avons réalisée avec un p-valeur très
faible (égale à 1.51e-20)


Comme pour la classification que nous avons réalisée au paragraphe précédent,
nous allons essayer de décrire les trois classes que nous avons obtenues en
détaillant les modalités présentes dans chaque classe grâce aux quatre critères
(Mod/Cla, Cla/Mod, Global et test de student) que nous avons explicités au
paragraphe 5.1.3.

#### Classe 1 : (16 individus)

Tous les cachets de la $1^\textrm{ère}$ classe sont caractérisés par leur
surface convexe, leur datation au $13^\textrm{ème}$ et leur provenance de la
mission Her. On peut aussi remarquer que tous les cachets possédant les
modalités suivantes : \textit{Absence de décor}, \textit{Absence de plage
extérieure}, \textit{Titre de prince}, ou \textit{Organisation hiérarchique Dou}
appartiennent à la première classe. Au contraire, les cachets de cette classe
sont caractérisés par la sous représentation d'individus datés du
$16-15^\textrm{ème}$ ou $14^\textrm{ème}$ siècle, ayant un décor ornemental ou
une surface plane.

#### Classe 2: (13 individus)

Tous les individus de la $2^\textrm{ème}$ classe ont un titre de fonctionnaire,
et ont un centre délimité par une ligne simple. D'autre part, tous les cachets
ayant une organisation en quinconce appartiennent à cette classe. Si l'on
s'intéresse aux modalités de la variable datation, on remarque que 84\% des
cachets de cette classe sont attribués au $14^\textrm{ème}$, que ceux du
$16-15^\textrm{ème}$ sont sous-représentés alors que ceux du $13^\textrm{ème}$
ne sont ni sur ni sous représentés. Enfin, on peut conclure en disant que les
cachets de cette classe sont caractérisés par la sous représentation des
modalités :\textit{Décor ornemental}, \textit{Organisation hiérarchique
atypique} ou encore \textit{Nombre de hiéroglyphes égal à 3}

#### Classe 3: (31 individus)

Tous les cachets de la classe 3 possèdent une surface plane, et 96.77\%
possèdent une organisation atypique et une datation du $16-15^\textrm{ème}$. Il
est important de remarquer que tous les cachets possédant les modalités
suivantes appartiennent à la troisième classe : \textit{Datation au
$16-15^\textrm{ème}$ siècle}, \textit{Mission égale à Din}, \textit{Mission
égale à Boe}, \textit{Nombre de hiéroglyphes égal à 2}, \textit{absence ou non
indentification du titre}. En ce qui concerne les modalités de la variable
\textit{Datation}, on peut remarquer que $14^\textrm{ème}$ et $13^\textrm{ème}$
sont sous-représentées. 


Nous allons maintenant essayer de comparer la classification que nous venons
d'établir avec la variable \textit{Datation}. Pour cela, nous allons représenter
la table de croisements entre cette variable et les différentes classes :
```{r 3 class, results='hide'}
#ON CHOISIT 5 CLASSES pour faire comme celui d'avant 
res.hcpc2 <- HCPC(afcm, graph = F, 
                  nb.clust = 3, 
                  order = FALSE, method = "ward")
```


```{r, include=FALSE}
res.hcpc2$desc.var$test.chi2
res.hcpc2$desc.var$category

#interpretation des classes
color = as.integer(res.hcpc2$data.clust$clust)
plot(afcm, 
     choix = "ind",invisible = "var",
     habillage = "quali", col.ind = color, title = "")
title(c("Représentation de la classification","(cachets datés)")) 

```

```{r 'table de croisements K3'}
kable(table(res.hcpc2$data.clust$clust, res.hcpc2$data.clust[,6]))

```

La table précédente nous permet de remarquer qu'à 3 cachets près la CAH en
utilisant la méthode de Ward nous permet d'obtenir une classification très
proche de celle de la datation. En effet, ce résultat est confirmé par les
indicateurs de similarité/dissimilarité de classifications puisque la ClassError
est de 0.05 (ce qui est très proche de la valeur "idéale" 0) et
l'AdjustedRandIndex est de 0.89 (ce qui est très proche de la valeur "idéale" 1)

## Classification des cachets obtenue à partir des symboles et des hiéroglyphes


Dans cette partie, nous allons réaliser une classification CAH à partir des
seules variables associées aux symboles et aux hiéroglyphes. Pour cela, nous
considérerons les cachets datés et les cachets inconnus.
\textbf{Remarque :} Pour cette classification, nous n'avons retenu que les
symboles ou les hiéroglyphes présents sur au moins dix cachets. Cette sélection
nous a permis de réduire le nombre de variables à 26. Parmi ces variables 9
représentent des symboles, 11 des hiéroglyphes et 6 des titres de
hiéroglyphes.

### Hiérarchisation des données

Comme pour les deux classifications précédentes, nous continuerons d'utiliser la
distance de Ward comme mesure d'agrégation des classes. La hiérarchisation des
données est représentées sur le dendrogramme ci-dessous.

```{r Classification non supervisee des symboles}
rownames(cachetsSymbSelec) <- paste(rownames(cachetsSymbSelec), 
                                    cachetsSymbSelec$Datation, 
                                    sep = "-")

afcm.symb = MCA(cachetsSymbSelec[,14:39], graph = F)
```

```{r afcm.symb, include= FALSE}
plot(afcm.symb, choix = "ind", habillage = "quali", invisible = "ind")
title("Analyse des interactions entre les symboles",line = 0.4);
barplot(afcm.symb$eig[,2],main = "Eboulis des valeurs propres")
```


```{r hcpc.symb, Dendrogramme de la 4eme classification}
hcpc.symb <- HCPC(afcm.symb, min = 4)
```


```{r critere silouhette symb, warning=FALSE}
gap <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)
sil <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  cah <- HCPC(afcm.symb, graph = F, nb.clust = ind, order = FALSE)
  res <- cluster.stats(dist(cachetsSymbSelec[,14:39]), 
                       as.numeric(cah$data.clust$clust), 
                       wgap = TRUE, 
                       silhouette = TRUE)
  gap[ind - 1] <- res$widestgap
  sil[ind - 1] <- res$avg.silwidth
}
x = c(1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19)

```

```{r}
plot(x, sil, 
     type = "b", main = "Critère Silhouette", 
     ylab = "silhouette", xlab = "K: nombre de classes")
```

```{r R-Square criterion symb}
intra <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 20)
itotal <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 20)

for (ind in 2:21) {
  cah <- HCPC(afcm.symb, graph = FALSE, nb.clust = ind, order = FALSE, method = "ward")
  intra[ind - 1] <- cah$call$t$within[ind - 1]
  itotal[ind - 1] <- cah$call$t$inert.gain[ind - 1]
 }

inter <- itotal - intra
RSQ <- inter/mean(itotal)
x <- c(1:20)
```

```{r Semi-Partial R-Square symb}
# Représentation du critère Semi-Partial R-Square en fonction de K
PRSQ <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)
pseudoF <- matrix(0, nrow = 1, ncol = 19)

for (ind in 2:20) {
  PRSQ[ind] <- (inter[ind] - inter[ind - 1]) / mean(itotal)
  # PRSQ[ind] <- (inter[ind] - inter[ind - 1]) / itotal
  # Add nehemie: I changed itotal to mean(itotal) because of warning...
  pseudoF[ind] <- (inter[ind]/(ind - 1)) / (intra[ind]/(118 - ind))
}

plot(x[2:20], PRSQ[2:20], 
     type = "b", 
     main = c("Semi-Partial R-Square criterion"), 
     xlab = "Nombre de classes: K",
     ylab = "PRSQ")
```


### Choix du nombre de classes

Représentation des différents critères de sélection pour le choix du nombres de classe K

D'après les règles que nous avons rappelées au paragraphe 5.1.2, les 5 critères
de choix du nombre de classes K nous donnent les résultats suivants :

 Critère        |Estimation de K  
----------------|-----------------
Inertie Intra   | 3 ou 4          
Silhouette      | 6               
gap-statistique | à partir de 5   
SPRSQ           | 4 ou 3          

**Remarque :** Comme pour la classification des cachets datés, nous
n'avons pas choisi de représenter le critère du pseudo-F car il était constitué
d'une courbe qui croit continuellement entre 0 et 20 classes. Etant donné qu'il
n'y avait pas de pic nous ne l'avons pas retenu. De la même manière, nous
n'avons pas retenu le critère du RSQ car nous n'avons pas réussi à détecter de
coude assez franc sur la courbe représentant le RSQ en fonction de K.

D'après les critères que nous avons présentés à la table précédente, le nombre
de classes à choisir serait 4.  En effet, même si l'Inertie intra-classe et le
critère SPRSQ nous conseille de choisir de manière équivalente 3 ou 4 classes,
on remarque que les deux autres critères vont dans le sens d'un nombre de
classes plus important. Nous avons donc décidé de faire un compromis et de
choisir K=4 classes pour la suite de la classification.




### Analyse des résultats de la Classification Hiérarchique Ascendante pour K=4


La figure  représente les 4 classes que nous avons obtenues avec la
CAH réalisée sur les seules variables de symboles et de hiéroglyphes. Même si
l'AFCM n'est pas parfaitement lisible, nous avons essayé de représenter chaque
individu par son numéro et sa datation ($13^\textrm{ème}$, $14^\textrm{ème}$,
$16-15^\textrm{ème}$ et \textit{Inconnue}). Ainsi, nous pouvons voir deux
classes relativement distinctes (la noire et la verte) alors que les classes
bleue et rouge sont relativement mélangées. Grâce à la représentation que nous
avons utilisé pour l'AFCM, nous pouvons remarquer que les cachets des classes
rouge et noire appartiennent plutôt au $13^\textrm{ème}$ ou $14^\textrm{ème}$
siècle. 


Le test du Khi-deux réalisé sur l’ensemble des variables nous permet de conclure
que toutes les variables sont liées à la classe. (En effet toutes les p-valeurs
sont inférieures à 5\% puisque la plus grande d'entre elles est égale à
$2.10x10^{-2}$, l’hypothèse $H_0$ défini lors de la $1^\textrm{ère}$
classification est donc rejetée). Par conséquent aucune des variables n'est
considérée comme indépendante de la classe, ce qui signifie que toutes les
variables sont liées à la classe. D'autre part, on sait que plus ce test est
significatif, plus la variable et la classe sont liées. On en déduit donc que
les 6 variables qui sont les plus impliquées dans la construction des classes
sont par ordre d'importance : \textit{ L46.REX.FILIUS} (pour les hiéroglyphes et
pour les titres hiéroglyphes), \textit{L370.BONUS2} (pour les hiéroglyphes et
pour les titres hiéroglyhes) et \textit{L326.SCRIBA}(pour les hiéroglyphes et
pour et les titres hiéroglyphes).  La varible de symboles la plus impliquée dans
la définition des classes est \textit{Frise.Torsadee}, elle arrive en
$8^\textrm{ème}$ position par ordre d'importance.

```{r}
hpc.symb <- HCPC(afcm.symb, 
                 method = "single", 
                 graph = F, 
                 nb.clust = 4, 
                 order = FALSE
                 )

color = as.integer(hpc.symb$data.clust$clust)
par(mfcol = c(1,1))

plot(afcm.symb, choix = "ind",
     habillage = "quali", 
     invisible = "var", 
     col.ind = color)
```

**Remarque :** Les résultats que nous venons d'obtenir sont en accord
avec les commentaires que nous avons fait sur l'AFCM des symboles au chapitre 3.
En effet, nous avions remarqué que les variables représentant les titres
hiéroglyphes et les hiéroglyphes étaient superposées sur le premier plan
factoriel de l'AFCM. Pour la classification, le résultat de redondance semble
confirmé puisque les variables d'un même motif sont impliquées dans la
construction des classes de la même manière pour les hiéroglyphes et les titres
hiéroglyphes. Il semblerait donc intéressant d'enlever toutes les variables
représentant les titres hiéroglyphes car du fait de leur redondance, elles
donnent une importance accrue aux hiéroglyphes qui sont à la fois présents sur
le cachet et dans le titre.

Comme pour les classifications précédentes, nous allons essayer de décrire les
quatre classes que nous avons obtenues en détaillant les modalités présentes
dans chaque classe grâce aux critères (Mod/Cla, Cla/Mod, Global et test de
student) que nous avons explicités au paragraphe 5.1.3. Pour chaque classe nous
résumerons dans un tableau les symboles et les hiéroglyphes qui interviennent le
plus dans la construction de la classe.

#### Classe 1 : (47 individus)


Variable   | Type | Occurence | Représentation | Remarques
-----------|------|-----------|----------------|-----------
Frise.torsadee | Symbole | Présence | sur-représentation | Aucune 
L326.SCRIBA | Hiéro et Titre-H | Absence | sur-représentation | Aucune
L370.BONUS2 | Hiéro et Titre-H | Absence | sur-représentation | Tous les individus ont cette modalité 
L46.REX.FILIUS | Hiéro et Titre-H | Présence | sous-représentation | Aucun des cachets n'a cette modalité 


#### Classe 2 : (28 individus)

Variable| Type| Occurence| Représentation| Remarques
---|---|---|----|---
L370.BONUS | Hiéro et Titre-H | Présence | sur-représentation | Aucune 
L440.VITA | Symbole | Présence | sur-représentation | Aucune 
Frise.torsadee | Symbole | Absence | sur-représentation | 96.43\% des individus 
L46.REX.FILIUS | Hiéro et Titre-H | Absence | sur-représentation | Tous les individus ont cette modalité 
L326.SCRIBA | Hiéro et Titre-H | Absence | sous-représentation | Aucune

#### Classe 3 : (20 individus)
    
 Variable| Type| Occurence| Représentation| Remarques
 ---|---|---|----|---
 L46.REX.FILIUS | Hiéro et Titre-H | Présence | sur-représentation | 80\% des cachets de la classe 
 L363.MAGNUS | Hiéro et Titre-H | Présence | sur-représentation | Aucune 
 Griffon.et.ou.Aigle | Symbole | Présence | sur-représentation | Aucune
 Frise.torsadee | Smbole | Absence | sur-représentation | 95\% des cachets de la classe 
 L370.BONUS2 | Hiéro et Titre-H | Présence | sous-représentation | 5\% des cachets de la classe 

#### Classe 4 : (23 individus)

 Variable| Type| Occurence| Représentation
---|---|---|----|---
 L326.SCRIBA | Hiéro et Titre-H | Présence | sur-représentation 
 Deux | Hiéro ou Titre-hiéro | Présence | sur-représentation 
 Cupule | Symbole | Présence | sur-représentation 
 L383.ra.i | Hiéro | Présence | sur-représentation 
 L439.wa.i | Hiéro | Présence | sur-représentation 
 L326.SCRIBA | Hiéro et Titre-Hiéro | Absence | sous-représentation 






La description des classes que nous venons de faire nous montre que les
symboles ou les hiéroglyphes de titre et de cachets sont toujours associés.
Cette remarque va dans le même sens que l'hypothèse de redondance entre ces deux
variables que nous avions formulé au paragraphe précédent et nous amène à
nouveau à nous demander si la dissociation de ces deux variables est
nécessaire.

Pour finir, nous allons essayer de comparer la classification que nous venons
d'établir avec la variable \textit{Datation}. Pour cela, nous allons représenter
la table de croisements entre les modalités de cette variable et les différentes
classes: 
    
 Classes| 13e| 14e| 15-16e| Datation-Inconnue 
---|---|---|----|---
  1| 3 | 1 | 27 | 16 
  2| 2 | 7 | 1 | 18 
  3| 8 | 0 | 0 | 12 
  4| 5 | 4 | 2 | 12 


On remarque à nouveau que la classification CAH sur les symboles permet
d'isoler les cachets du $16-15^\textrm{ème}$ siècle dans une même classe. En
effet, 90\% des cachets du $16-15^\textrm{ème}$ appartiennent à la première
classe et 87\% des cachets appartenant à cette classe sont attribués à cette
datation. La classe 3 possède un lien important avec la modalité
$13^\textrm{ème}$ puisque tous les cachets datés de cette classe possède cette
modalité. En revanche, si on s'intéresse aux classes 2 et 4, il est plus
difficile d'établir un lien entre la classe et la datation. On peut tout de même
remarquer que 70\% des cachets datés de la $2^\textrm{ème}$ classe sont datés du
$13^\textrm{ème}$.

En conclusion, on peut dire que la CAH réalisée à partir des variables
de symboles permet d'obtenir une classification qui possède des correspondances
avec les regroupements suivant la datation mais qui ne permet pas de retrouver
exactement la datation. Dans la partie suivante, nous essayerons une nouvelle
méthode pour classer les variables de symboles.
